\documentclass[10pt,french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[paperwidth=210mm,paperheight=297mm]{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2cm,bmargin=15mm,lmargin=2cm,rmargin=2cm,headheight=1cm,headsep=5mm,footskip=5mm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{wrapfig}
\setlength{\parskip}{\smallskipamount}
\setlength{\parindent}{0pt}
\synctex=-1

\makeatletter

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\chead{\large Les intérêts composés}
\rfoot{1S}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{fourier} % math & rm
\usepackage[scaled=0.875]{helvet} % ss
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{pgf,tikz,pgfplots,longtable}
\usepackage[tikz]{bclogo}

\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}
\setlength{\columnsep}{20pt}


\usepackage{xcolor}\usepackage{framed}\usepackage{algorithm}\usepackage{algpseudocode}%MISE EN PAGE
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


\usepackage{listings,lipsum,listingsutf8}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0.1,0.47,0.1}
%initial : {0,0.6,0}
%\definecolor{codeblue}{rgb}
%20, 148, 20)
\definecolor{fondjaune}{rgb}{0.99, 0.7,0.8}
%255, 255, 153)
 %254, 191, 210
 \definecolor{couleurdef}{rgb}{0.99, 0.78, 0.85}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
% remarque du 8/10 : accentuation qui marche si on travaille avec pyzo ou thonny, avec edupython, pb d'accents puis pas interprété par pdflatex+utf8

\lstset{literate=%
         {è}{{\`e}}1
         {à}{{\`a}}1
         {é}{{\'e}}1
         {ù}{{\`u}}1
         {ê}{{\^e}}1
           {É}{{\'E}}1
         }
\newcommand\monimage{\includegraphics[width=17pt]{logo_python.pdf}}
\newenvironment{code}{%
  \begin{bclogo}[couleur=backcolour, couleurTexte=black ,couleurBord=blue ,couleurBarre=black, ombre=false,epBord=0.9,logo=\monimage]{{\bfseries Code Python  :}}%
}%
{%
\end{bclogo}
}%


\begin{document}

 \subsection* {Point d'histoire}

Au XVIIe siècle, les intérêts sur les prêts étaient déjà connus depuis
bien longtemps. Le suisse Jacques Bernoulli (dont le portrait se trouve
ci-dessous) se demande toutefois comment calculer l'intérêt de manière
composée. Ce principe repose sur le fait d'ajouter le plus fréquemment
possible les intérêts accumulés au montant initial déposé, afin d'augmenter
son gain. \hfill

\begin{wrapfigure}{l}{0.3\columnwidth}%
		\includegraphics[width=4.2cm]{euler.jpg}
	\end{wrapfigure}
	Dans son expérience, Bernoulli calcule le montant obtenu
si 1 thaler (1 euro de l'époque) est déposé à 100\% d'intérêt pour
1an, 50\% si on récupère les intérêts au bout de 6mois (1/2 année),
25~\% pour un trimestre (1/4 d'année), etc...

Si l'intérêt du capital est calculé annuellement, on obtient 2 thalers
à la fin de l'année. Si l'intérêt est calculé semestriellement, on
obtient 2,25 thalers à la fin de l'année, ce qui est mieux. S'il est
calculé trimestriellement, on obtient alors 2,44 thalers, ce qui est
encore mieux. Si l'intérêt est calculé mensuellement, on obtient alors
2,61 thalers à la fin de l'année, ce qui est bien mieux. Si l'intérêt
est~plutôt~calculé quotidiennement, on obtient 2,71 thalers à la
fin de l'année, ce qui est beaucoup mieux ! Or, si on calcule l'intérêt
chaque seconde, on obtient toujours 2,71 thalers. Voilà qui semble
bien curieux\ldots ~L'idée de Bernoulli était que le montant obtenu
augmenterait nécessairement si le nombre de fois qu'on calculait l'intérêt
augmentait, mais il semble que non\ldots .


\subsection*{Exercice 1}
Vérifions cette expérience à l'aide de suites
$u$ définie par~:
$u_{0}=1$ le capital initial et $u_{n}$ le montant du capital après
n périodes.


\begin{enumerate}
\item \textbf{\emph{Supposons le calcul de l'intérêt semestriel.}}

Montrer que le capital obtenu après un semestre est $u_{1}=1,5$ et
que celui obtenu après une année est $u_{2}=2,25$

Quelle est la nature de cette suite~? préciser sa raison.

\item \textbf{\emph{Supposons le calcul de l'intérêt trimestriel.}}

Montrer que le capital obtenu après un trimestre est $u_{1}=1,25$
et que celui obtenu après une année est $u_{4}\approx2,44$

Quelle est la nature de cette suite~? préciser sa raison.

\item \textbf{\emph{Supposons le calcul de l'intérêt mensuel.}}

Montrer que le capital obtenu après une année est $u_{12}\approx2,61$

Quelle est la nature de cette suite~? préciser sa raison.

\item Quelle est la raison de la suite dans le \textbf{\emph{cas d'un calcul
d'intérêt quotidien}}~?

Le capital obtenu après une année dans ce cas est-il bien de $2,71$~thalers
?

\item \textbf{\emph{Et si l'intérêt est calculé chaque seconde}},

Quel rang
donnerait le capital obtenu après une année~? Quelle est alors la raison
de cette suite~? l'expérience est-elle confirmée~?

\end{enumerate}

Par ce calcul, Bernoulli venait en fait de découvrir la constante
d'Euler notée~\emph{e}.\\
 Le procédé qui vient d'être exposé se nomme le calcul de la limite
de l'expression $\left( 1+\dfrac{1}{n}  \right)^n $.
Cela signifie qu'on cherche la valeur vers laquelle se rapproche  $\left(1+\frac{1}{n}\right)^{n}$
lorsque $n$ est de plus en plus grand.

\vskip 1cm
Intéressons nous justement à cette valeur limite, qui n'est pas connue pour l'heure. Comment calculer une valeur approchée avec $p$ chiffres après la virgule par exemple? Pour cela, on va poser  $U\left(n\right)=\left(1+\frac{1}{n}\right)^{n}$ et  on va définir la précision à $10^{-p}$.

\subsection*{Exercice 2}

Dans un premier temps, on peut se dire que les valeurs si les valeurs de $U(n)$ sont proches, nous devrions être proche $e$.

\subsubsection*{Évolution du rang $n$ en fonction $p$ }


\begin{enumerate}
\item Compléter le code Python suivant qui donne $U\left(n\right)$, valeur de \textbf{e} :
		\begin{code}
		\begin{lstlisting}[language=Python]
from math import e

precision = p
def U(n):
    return ....

def evolution_termes(p,U):
    n = 1
    while abs(...)  > ...
       n += 1
   return n, U(n)
      \end{lstlisting}
      \end{code}
\item Déterminer les rangs nécessaires pour avoir la précision voulue.~:

\renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
Précision $10^{-p}$ pour $p=$  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
\hline
Rang $n=$   &   &   &   &   &   \\
\hline
\end{tabular}
\item Comparer les progressions de ces deux suites de nombres $p$ et $n$.
Faire une Conjecture.
\item Votre programme confirme-t-il votre conjecture~?
\item Modifier le programme précédent pour pouvoir comparer le rang $n$ et la véritable valeur de \textbf{e} . L'instruction en Python pour avoir e est \textit{from math import e}.
\item Déterminer les rangs nécessaires pour avoir la précision voulue:

\begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
\hline
Précision $10^{-p}$ pour $p=$  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
\hline
Rang $n=$   &   &   &   &   &   \\
\hline
\end{tabular}
\item En déduire un ordre de grandeur du rang $n$ correspondant à une précision de $10^{-10}$.
\item Peut-on faire une conjecture~? est-elle vérifiée par le programme~?
\end{enumerate}

\end{document}
